# Soubor s verzemi

Úkolem je navrhnout a realizovat třídu CFile, která bude simulovat binární soubor.

Požadovaná třída bude splňovat rozhraní podle ukázky níže. Požadavkem jsou čtecí a zápisové operace, nastavení pozice ukazatele a zkrácení souboru. Dále požadujeme, aby si třída dokázala pamatovat verze souboru. V rozhraní existuje metoda, která archivuje stávající obsah souboru. Následně se půjde k této verzi souboru vrátit. Takových verzí obsahu půjde vytvořit mnoho (implicitním limitem je pouze velikost dostupné paměti), k libovolné starší verzi se půjde vrátit (principem "undo"). Předpokládá se, že ukládaná data zapisujete do operační paměti (ne na disk, třída pouze simuluje chování souboru).

Z důvodů zálohování chceme mít možnost vytvářet kopie existujícího instance CFile. Kopie budou vznikat jednak kopírujícím konstruktorem a dále i operátorem =. Vzniklé kopie musí být identické nezávislé objekty, tedy operace s jedním z nich nemůže ovlivnit obsah druhého. Na druhou stranu se dá počítat s tím, že změn mezi kopiemi nebude mnoho, tedy některá data mohou kopie sdílet v zájmu šetření místa. Kopírováním vzniká identický objekt, tedy přenesou se i uložené verze obsahu.

Požadované rozhraní třídy:

**konstruktor**

implicitní konstruktor vytvoří prázdnou instanci souboru (velikost 0 B, pozice v souboru 0).

**destruktor, op= a kopírující konstruktor**

implementujte, pokud automaticky generovaná varianta nevyhovuje,

**Write (data, len)**

Metoda zapíše daný blok dat (data) o délce len na aktuální pozici. Aktuální pozice v souboru se po zápisu posune za poslední zapsaný bajt. Metoda Write přepisuje data (je-li aktuální pozice uvnitř souboru)/rozšiřuje velikost souboru. Návratovou hodnotou je počet zapsaných bajtů.

**Read (data, len)**

Metoda načte požadovaný počet bajtů (len) do pole data. Návratovou hodnotou je počet načtených bajtů (může být menší než len podle aktuální pozice v souboru). Metoda dále posune aktuální pozici v souboru vpřed o přečtený počet bajtů.

**Seek ( pos )**

metoda přesune aktuální pozici v souboru na pozici pos. Pozice se použije pro následné operace čtení/zápisu. Parametr pos musí být v rozsahu 0 až délka souboru (obě meze včetně). Návratovou hodnotou je true pro úspěch, false pro neúspěch (pozice mimo meze).

**Truncate()**

metoda zkrátí soubor na velikost danou aktuální pozicí v souboru.

**FileSize()**

metoda vrátí aktuální velikost souboru v bajtech.

**AddVersion()**

metoda archivuje aktuální obsah souboru a aktuální pozici v souboru (vytvoří verzi). Tato verze bude uložena v instanci CFile.

**UndoVersion()**

metoda vrátí obsah souboru a aktuální pozici v souboru do stavu, ve kterém byly při odpovídajícím předchozím volání AddVersion. Vracet se k předchozím verzím lze vícenásobně, dokud existují předchozí archivované verze. Volání UndoVersion vrátí true pro úspěch, false pro neúspěch (neexistuje předchozí verze).

* * *

Odevzdávejte soubor, který obsahuje implementovanou třídu CFile. Třída musí splňovat veřejné rozhraní podle ukázky - pokud Vámi odevzdané řešení nebude obsahovat popsané rozhraní, dojde k chybě při kompilaci. Do třídy si ale můžete doplnit další metody (veřejné nebo i privátní) a členské proměnné. Odevzdávaný soubor musí obsahovat jak deklaraci třídy (popis rozhraní) tak i definice metod, konstruktoru a destruktoru. Je jedno, zda jsou metody implementované inline nebo odděleně. Odevzdávaný soubor nesmí obsahovat vkládání hlavičkových souborů a funkci main (funkce main a vkládání hlavičkových souborů může zůstat, ale pouze obalené direktivami podmíněného překladu jako v ukázce níže).

Třída je testovaná v omezeném prostředí, kde je limitovaná dostupná paměť (dostačuje k uložení seznamu) a je omezena dobou běhu. Pro řešení zcela záměrně nemáte k dispozici STL ani std::string. Úloha má procvičit pochopení hluboké a mělké kopie. S využitím STL by tento cíl nebyl naplněn.

Hodnocení je rozděleno mezi povinné, nepovinné a bonusové testy. Pro zvládnutí povinných testů stačí implementace základní verze kopírování obsahu. Pro zvládnutí dalších testů je potřeba efektivně sdílet části dat, aby vznikající kopie zabíraly rozumný objem paměti. Můžete předpokládat, že změny mezi verzemi a změny mezi kopiemi instancí jsou malé. Tedy neměnné části lze sdílet s využitím technik počítaných referencí a copy-on-write.

Požadované veřejné rozhraní třídy a ukázka použití je v přiloženém archivu.